---
title: >-
    بخش ۲
---
# بخش ۲

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>بدان نامور گفت پاسخ شنو</p></div>
<div class="m2"><p>یکایک ببر سوی سالار نو</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>به گویش که زشت کسان را مجوی</p></div>
<div class="m2"><p>جز آن را که برتابی از ننگ روی</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>سخن هرچ گفتی نه گفتارتست</p></div>
<div class="m2"><p>مماناد گویا زبانت درست</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>مگو آنچ بدخواه تو بشنود</p></div>
<div class="m2"><p>ز گفتار بیهوده شادان شود</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>بدان گاه چندان نداری خرد</p></div>
<div class="m2"><p>که مغزت بدانش خرد پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>به گفتار بی‌بر چو نیرو کنی</p></div>
<div class="m2"><p>روان و خرد را پر آهو کنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>کسی کو گنهکار خواند تو را</p></div>
<div class="m2"><p>از آن پس جهاندار خواند تو را</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>نباید که یابد بر تو نشست</p></div>
<div class="m2"><p>بگیرد کم و بیش چیزی بدست</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>میندیش زین پس برین سان پیام</p></div>
<div class="m2"><p>که دشمن شود بر تو بر شادکام</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>به یزدان مرا کار پیراستست</p></div>
<div class="m2"><p>نهاده بران گیتی‌ام خواستست</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>بدین جستن عیبهای دروغ</p></div>
<div class="m2"><p>به نزد بزرگان نگیری فروغ</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>بیارم کنون پاسخ این همه</p></div>
<div class="m2"><p>بدان تا بگویید پیش رمه</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>پس از مرگ من یادگاری بود</p></div>
<div class="m2"><p>سخن گفتن راست یاری بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>چو پیدا کنم بر تو انبوه رنج</p></div>
<div class="m2"><p>بدانی که از رنج ماخاست گنج</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>نخستین که گفتی ز هرمز سخن</p></div>
<div class="m2"><p>به بیهوده از آرزوی کهن</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>ز گفتار بدگوی ما را پدر</p></div>
<div class="m2"><p>برآشفت و شد کار زیر و زبر</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>از اندیشه او چو آگه شدیم</p></div>
<div class="m2"><p>از ایران شب تیره بی ره شدیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>هما راه جستیم و بگریختیم</p></div>
<div class="m2"><p>به دام بلا بر نیاویختیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>از اندیشهٔ او گناهم نبود</p></div>
<div class="m2"><p>جز از جستن او شاه را هم نبود</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>شنیدم که بر شاه من بد رسید</p></div>
<div class="m2"><p>ز بردع برفتم چو گوش آن شنید</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>گنهکار بهرام خود با سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>بیاراست در پیش من رزمگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>ازو نیز بگریختم روز جنگ</p></div>
<div class="m2"><p>بدان تا نیایم من او را به چنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>ازان پس دگر باره باز آمدم</p></div>
<div class="m2"><p>دلاور به جنگ‌ش فراز آمدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>نه پرخاش بهرام یکباره بود</p></div>
<div class="m2"><p>جهانی بران جنگ نظاره بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>به فرمان یزدان نیکی فزای</p></div>
<div class="m2"><p>که اویست بر نیک و بد رهنمای</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>چو ایران و توران به آرام گشت</p></div>
<div class="m2"><p>همه کار بهرام ناکام گشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>چو از جنگ چوبینه پرداختم</p></div>
<div class="m2"><p>نخستین بکین پدر تاختم</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>چو بند وی و گستهم خالان بدند</p></div>
<div class="m2"><p>به هر کشوری بی‌همالان بدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>فدا کرده جان را همی پیش من</p></div>
<div class="m2"><p>به دل هم زبان و به تن خویش من</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>چو خون پدر بود و درد جگر</p></div>
<div class="m2"><p>نکردیم سستی به خون پدر</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>بریدیم بند وی را دست و پای</p></div>
<div class="m2"><p>کجا کرد بر شاه تاریک جای</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>چو گستهم شد در جهان ناپدید</p></div>
<div class="m2"><p>ز گیتی یکی گوشه‌ای برگزید</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>به فرمان ما ناگهان کشته شد</p></div>
<div class="m2"><p>سر و رای خونخوارگان گشته شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>دگر آنک گفتی تو از کار خویش</p></div>
<div class="m2"><p>از آن تنگ زندان و بازار خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>بد آن تا ز فرزند من کار بد</p></div>
<div class="m2"><p>نیاید کزان بر سرش بد رسد</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>به زندان نبد بر شما تنگ و بند</p></div>
<div class="m2"><p>همان زخم خواری و بیم گزند</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>بدان روزتان خوار نگذاشتم</p></div>
<div class="m2"><p>همه گنج پیش شما داشتم</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>بر آیین شاهان پیشین بدیم</p></div>
<div class="m2"><p>نه بی‌کار و بر دیگر آیین بدیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>ز نخچیر و ز گوی و رامشگران</p></div>
<div class="m2"><p>ز کاری که اندر خور مهتران</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>شمارا به چیزی نبودی نیاز</p></div>
<div class="m2"><p>ز دینار وز گوهر و یوز و باز</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>یکی کاخ بد کرده زندانش نام</p></div>
<div class="m2"><p>همی زیستی اندرو شادکام</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>همان نیز گفتار اخترشناس</p></div>
<div class="m2"><p>که ما را همی از تو دادی هراس</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>که از تو بد آید بدین سان که هست</p></div>
<div class="m2"><p>نینداختم اخترت را زدست</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>وزان پس نهادیم مهری بر وی</p></div>
<div class="m2"><p>به شیرین سپردیم زان گفت و گوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>چو شاهیم شد سال بر سی و شش</p></div>
<div class="m2"><p>میان چنان روزگاران خوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>تو داری بیاد این سخن بی‌گمان</p></div>
<div class="m2"><p>اگر چند بگذشت بر ما زمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>مرا نامه آمد ز هندوستان</p></div>
<div class="m2"><p>بدم من بدان نیز همداستان</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>ز رای برین نزد مانامه بود</p></div>
<div class="m2"><p>گهر بود و هر گونه‌ای جامه بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>یکی تیغ هندی و پیل سپید</p></div>
<div class="m2"><p>جزین هرچ بودم به گیتی امید</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>ابا تیغ دیبای زربفت پنج</p></div>
<div class="m2"><p>ز هر گونه‌ای اندرو برده رنج</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>سوی تو یکی نامه بد بر پرند</p></div>
<div class="m2"><p>نوشته چو من دیدم از خط هند</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>بخواندم یکی مرد هندی دبیر</p></div>
<div class="m2"><p>سخن‌گوی و داننده و یادگیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>چوآن نامه را او به من بر بخواند</p></div>
<div class="m2"><p>پر از آب دیده همی‌سرفشاند</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>بدان نامه در بد که شادان بزی</p></div>
<div class="m2"><p>که با تاج زر خسروی را سزی</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>که چون ماه آذر بد و روز دی</p></div>
<div class="m2"><p>جهان را تو باشی جهاندار کی</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>شده پادشاهی پدر سی و هشت</p></div>
<div class="m2"><p>ستاره برین گونه خواهد گذشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>درخشان شود روزگار بهی</p></div>
<div class="m2"><p>که تاج بزرگی به سر برنهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>مرا آن زمان این سخن بد درست</p></div>
<div class="m2"><p>ز دل مهربانی نبایست شست</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>من آگاه بودم که از بخت تو</p></div>
<div class="m2"><p>ز کار درخشیدن تخت تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>نباشد مرا بهره جز درد و رنج</p></div>
<div class="m2"><p>تو را گردد این تخت شاهی وگنج</p></div></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>ز بخشایش و دین و پیوند و مهر</p></div>
<div class="m2"><p>نکردم دژم هیچ‌زان نامه چهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>به شیرین سپردم چو برخواندم</p></div>
<div class="m2"><p>ز هر گونه اندیشه‌ها را ندم</p></div></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>بر اوست با اختر تو بهم</p></div>
<div class="m2"><p>نداند کسی زان سخن بیش و کم</p></div></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>گر ایدون که خواهی که بینی به خواه</p></div>
<div class="m2"><p>اگر خود کنی بیش و کم را نگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>برانم که بینی پشیمان شوی</p></div>
<div class="m2"><p>وزین کرده‌ها سوی درمان شوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn66"><div class="m1"><p>دگر آنک گفتی ز زندان و بند</p></div>
<div class="m2"><p>گر آمد ز ما برکسی برگزند</p></div></div>
<div class="b" id="bn67"><div class="m1"><p>چنین بود تا بود کارجهان</p></div>
<div class="m2"><p>بزرگان و شاهان و رای مهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn68"><div class="m1"><p>اگر تو ندانی به موبد بگوی</p></div>
<div class="m2"><p>کند زین سخن مر تو را تازه روی</p></div></div>
<div class="b" id="bn69"><div class="m1"><p>که هرکس که او دشمن ایزدست</p></div>
<div class="m2"><p>ورا در جهان زندگانی بدست</p></div></div>
<div class="b" id="bn70"><div class="m1"><p>به زندان ما ویژه دیوان بدند</p></div>
<div class="m2"><p>که نیکان ازیشان غریوان بدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn71"><div class="m1"><p>چو ما را نبد پیشه خون ریختن</p></div>
<div class="m2"><p>بدان کار تنگ اندر آویختن</p></div></div>
<div class="b" id="bn72"><div class="m1"><p>بدان را به زندان همی‌داشتم</p></div>
<div class="m2"><p>گزند کسان خوار نگذاشتم</p></div></div>
<div class="b" id="bn73"><div class="m1"><p>بسی گفت هرکس که آن دشمنند</p></div>
<div class="m2"><p>ز تخم بدانند و آهرمنند</p></div></div>
<div class="b" id="bn74"><div class="m1"><p>چو اندیشه ایزدی داشتیم</p></div>
<div class="m2"><p>سخنها همی‌خوار بگذاشتیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn75"><div class="m1"><p>کنون من شنیدم که کردی رها</p></div>
<div class="m2"><p>مر آن را که بُد بتر از اژدها</p></div></div>
<div class="b" id="bn76"><div class="m1"><p>ازین بد گنهکار ایزد شدی</p></div>
<div class="m2"><p>به گفتار و کردارها بد شدی</p></div></div>
<div class="b" id="bn77"><div class="m1"><p>چو مهتر شدی کار هشیار کن</p></div>
<div class="m2"><p>ندانی تو داننده را یار کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn78"><div class="m1"><p>مبخشای بر هر که رنجست زوی</p></div>
<div class="m2"><p>اگر چند امید گنجست زوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn79"><div class="m1"><p>بر آنکس کزو در جهان جزگزند</p></div>
<div class="m2"><p>نبینی مر او را چه کمتر ز بند</p></div></div>
<div class="b" id="bn80"><div class="m1"><p>دگر آنک از خواسته گفته‌ای</p></div>
<div class="m2"><p>خردمندی و رای بنهفته‌ای</p></div></div>
<div class="b" id="bn81"><div class="m1"><p>ز کس مانجستیم جز باژ و ساو</p></div>
<div class="m2"><p>هر آنکس که او داشت با باژ تاو</p></div></div>
<div class="b" id="bn82"><div class="m1"><p>ز یزدان پذیرفتم آن تاج و تخت</p></div>
<div class="m2"><p>فراوان کشیدم ازان رنج سخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn83"><div class="m1"><p>جهان آفرین داور داد وراست</p></div>
<div class="m2"><p>همی روزگاری دگرگونه خواست</p></div></div>
<div class="b" id="bn84"><div class="m1"><p>نیم دژمنش نیز درخواست او</p></div>
<div class="m2"><p>فزونی نجوییم درکاست او</p></div></div>
<div class="b" id="bn85"><div class="m1"><p>بجستیم خشنودی دادگر</p></div>
<div class="m2"><p>ز بخشش ندیدم بکوشش گذر</p></div></div>
<div class="b" id="bn86"><div class="m1"><p>چو پرسد ز من کردگار جهان</p></div>
<div class="m2"><p>بگویم بدو آشکار و نهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn87"><div class="m1"><p>بپرسد که او از توداناترست</p></div>
<div class="m2"><p>بهر نیک و بد بر تواناترست</p></div></div>
<div class="b" id="bn88"><div class="m1"><p>همین پرگناهان که پیش تواند</p></div>
<div class="m2"><p>نه تیماردار و نه خویش تواند</p></div></div>
<div class="b" id="bn89"><div class="m1"><p>ز من هرچ گویند زین پس همان</p></div>
<div class="m2"><p>شوند این گره بر تو بر بد گمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn90"><div class="m1"><p>همه بندهٔ سیم و زرند و بس</p></div>
<div class="m2"><p>کسی را نباشند فریادرس</p></div></div>
<div class="b" id="bn91"><div class="m1"><p>ازیشان تو را دل پر آسایش است</p></div>
<div class="m2"><p>گناه مرا جای پالایش است</p></div></div>
<div class="b" id="bn92"><div class="m1"><p>نگنجد تو را این سخن در خرد</p></div>
<div class="m2"><p>نه زین بد که گفتی کسی برخورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn93"><div class="m1"><p>ولیکن من از بهر خود کامه را</p></div>
<div class="m2"><p>که برخواند آن پهلوی نامه را</p></div></div>
<div class="b" id="bn94"><div class="m1"><p>همان در جهان یادگاری بود</p></div>
<div class="m2"><p>خردمند را غمگساری بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn95"><div class="m1"><p>پس از ما هر آنکس که گفتار ما</p></div>
<div class="m2"><p>بخوانند دانند بازار ما</p></div></div>
<div class="b" id="bn96"><div class="m1"><p>ز برطاس وز چین سپه راندیم</p></div>
<div class="m2"><p>سپهبد بهر جای بنشاندیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn97"><div class="m1"><p>ببردیم بر دشمنان تاختن</p></div>
<div class="m2"><p>نیارست کس گردن افراختن</p></div></div>
<div class="b" id="bn98"><div class="m1"><p>چو دشمن ز گیتی پراگنده شد</p></div>
<div class="m2"><p>همه گنج ما یک سر آگنده شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn99"><div class="m1"><p>همه بوم شد نزد ما کارگر</p></div>
<div class="m2"><p>ز دریا کشیدند چندان گهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn100"><div class="m1"><p>که ملاح گشت از کشیدن ستوه</p></div>
<div class="m2"><p>مرا بود هامون و دریا و کوه</p></div></div>
<div class="b" id="bn101"><div class="m1"><p>چو گنج درم ها پراگنده شد</p></div>
<div class="m2"><p>ز دینار نو بدره آگنده شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn102"><div class="m1"><p>ز یاقوت وز گوهر شاهوار</p></div>
<div class="m2"><p>همان آلت و جامهٔ زرنگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn103"><div class="m1"><p>چو دیهیم ما بیست وشش ساله گشت</p></div>
<div class="m2"><p>ز هر گوهری گنجها ماله گشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn104"><div class="m1"><p>درم را یکی میخ نو ساختم</p></div>
<div class="m2"><p>سوی شادی و مهتری آختم</p></div></div>
<div class="b" id="bn105"><div class="m1"><p>بدان سال تا باژ جستم شمار</p></div>
<div class="m2"><p>چوشد باژ دینار بر صد هزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn106"><div class="m1"><p>پراگنده افگند پنداوسی</p></div>
<div class="m2"><p>همه چرم پنداوسی پارسی</p></div></div>
<div class="b" id="bn107"><div class="m1"><p>به هر بدره‌ای در ده و دو هزار</p></div>
<div class="m2"><p>پراگنده دینار بد شاهوار</p></div></div>
<div class="b" id="bn108"><div class="m1"><p>جز از باژ و دینار هندوستان</p></div>
<div class="m2"><p>جز از کشور روم و جادوستان</p></div></div>
<div class="b" id="bn109"><div class="m1"><p>جز از باژ وز ساو هر کشوری</p></div>
<div class="m2"><p>ز هر نامداری و هر مهتری</p></div></div>
<div class="b" id="bn110"><div class="m1"><p>جز از رسم و آیین نوروز و مهر</p></div>
<div class="m2"><p>از اسپان وز بندهٔ خوب چهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn111"><div class="m1"><p>جز از جوشن و خود و گوپال و تیغ</p></div>
<div class="m2"><p>ز ما این نبودی کسی را دریغ</p></div></div>
<div class="b" id="bn112"><div class="m1"><p>جز از مشک و کافور و خز و سمور</p></div>
<div class="m2"><p>سیاه و سپید و ز کیمال بور</p></div></div>
<div class="b" id="bn113"><div class="m1"><p>هران کس که ما را بدی زیردست</p></div>
<div class="m2"><p>چنین باژها بر هیونان مست</p></div></div>
<div class="b" id="bn114"><div class="m1"><p>همی‌تاختند به درگاه ما</p></div>
<div class="m2"><p>نپیچید گردن کس از راه ما</p></div></div>
<div class="b" id="bn115"><div class="m1"><p>ز هر در فراوان کشیدیم رنج</p></div>
<div class="m2"><p>بدان تا بیا گند زین گونه گنج</p></div></div>
<div class="b" id="bn116"><div class="m1"><p>دگر گنج خضرا و گنج عروس</p></div>
<div class="m2"><p>کجا داشتیم از پی روز بوس</p></div></div>
<div class="b" id="bn117"><div class="m1"><p>فراوان ز نامش سخن راندیم</p></div>
<div class="m2"><p>سرانجام باد آورش خواندیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn118"><div class="m1"><p>چنین بیست و شش سال تا سی و هشت</p></div>
<div class="m2"><p>به جز به آرزو چرخ بر ما نگشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn119"><div class="m1"><p>همه مهتران خود تن آسان بدند</p></div>
<div class="m2"><p>بد اندیش یک سر هراسان بدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn120"><div class="m1"><p>همان چون شنیدم ز فرمان تو</p></div>
<div class="m2"><p>جهان را بد آمد ز پیمان تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn121"><div class="m1"><p>نماند کس اندر جهان رامشی</p></div>
<div class="m2"><p>نباید گزیدن به جز خامشی</p></div></div>
<div class="b" id="bn122"><div class="m1"><p>همی‌کرد خواهی جهان پرگزند</p></div>
<div class="m2"><p>پراز درد کاری و ناسودمند</p></div></div>
<div class="b" id="bn123"><div class="m1"><p>همان پرگزندان که نزد تواند</p></div>
<div class="m2"><p>که تیره شبان اور مزد تواند</p></div></div>
<div class="b" id="bn124"><div class="m1"><p>همی‌داد خواهند تختت بباد</p></div>
<div class="m2"><p>بدان تا نباشی به گیتی تو شاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn125"><div class="m1"><p>چو بودی خردمند نزدیک تو</p></div>
<div class="m2"><p>که روشن شدی جان تاریک تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn126"><div class="m1"><p>به دادن نبودی کسی رازیان</p></div>
<div class="m2"><p>که گنجی رسیدی به ارزانیان</p></div></div>
<div class="b" id="bn127"><div class="m1"><p>ایا پور کم روز و اندک خرد</p></div>
<div class="m2"><p>روانت ز اندیشه رامش برد</p></div></div>
<div class="b" id="bn128"><div class="m1"><p>چنان دان که این گنج من پشت تست</p></div>
<div class="m2"><p>زمانه کنون پاک در مشت تست</p></div></div>
<div class="b" id="bn129"><div class="m1"><p>هم آرایش پادشاهی بود</p></div>
<div class="m2"><p>جهان بی‌درم در تباهی بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn130"><div class="m1"><p>شود بی‌درم شاه بیدادگر</p></div>
<div class="m2"><p>تهی دست را نیست هوش و هنر</p></div></div>
<div class="b" id="bn131"><div class="m1"><p>به بخشش نباشد ورا دستگاه</p></div>
<div class="m2"><p>بزرگان فسوسیش خوانند شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn132"><div class="m1"><p>ار ایدون که از تو به دشمن رسد</p></div>
<div class="m2"><p>همی بت بدست برهمن رسد</p></div></div>
<div class="b" id="bn133"><div class="m1"><p>ز یزدان پرستنده بیزار گشت</p></div>
<div class="m2"><p>ورا نام و آواز تو خوار گشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn134"><div class="m1"><p>چو بی‌گنج باشی نپاید سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>تو را زیردستان نخوانند شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn135"><div class="m1"><p>سگ آن به که خواهندهٔ نان بود</p></div>
<div class="m2"><p>چو سیرش کنی دشمن جان بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn136"><div class="m1"><p>دگر آنک گفتی ز کار سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>که در بوم هاشان نشاندم به راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn137"><div class="m1"><p>ز بی‌دانشی این نیاید پسند</p></div>
<div class="m2"><p>ندانی همی راه سود از گزند</p></div></div>
<div class="b" id="bn138"><div class="m1"><p>چنین است پاسخ که از رنج من</p></div>
<div class="m2"><p>فراز آمد این نامور گنج من</p></div></div>
<div class="b" id="bn139"><div class="m1"><p>ز بیگانگان شهرها بستدم</p></div>
<div class="m2"><p>همه دشمنان را به هم بر زدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn140"><div class="m1"><p>بدان تا به آرام برتخت ناز</p></div>
<div class="m2"><p>نشینیم بی‌رنج و گرم و گداز</p></div></div>
<div class="b" id="bn141"><div class="m1"><p>سواران پراگنده کردم به مرز</p></div>
<div class="m2"><p>پدید آمد اکنون ز ناارز ارز</p></div></div>
<div class="b" id="bn142"><div class="m1"><p>چو از هر سوی بازخوانی سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>گشاده ببیند بد اندیش راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn143"><div class="m1"><p>که ایران چوباغیست خرم بهار</p></div>
<div class="m2"><p>شکفته همیشه گل کامگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn144"><div class="m1"><p>پراز نرگس و نار و سیب و بهی</p></div>
<div class="m2"><p>چو پالیز گردد ز مردم تهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn145"><div class="m1"><p>سپرغم یکایک ز بن برکنند</p></div>
<div class="m2"><p>همه شاخ نار و بهی بشکنند</p></div></div>
<div class="b" id="bn146"><div class="m1"><p>سپاه و سلیحست دیوار اوی</p></div>
<div class="m2"><p>به پرچینش بر نیزه‌ها خار اوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn147"><div class="m1"><p>اگر بفگنی خیره دیوار باغ</p></div>
<div class="m2"><p>چه باغ و چه دشت و چه دریاچه راغ</p></div></div>
<div class="b" id="bn148"><div class="m1"><p>نگر تا تو دیوار او نفگنی</p></div>
<div class="m2"><p>دل و پشت ایرانیان نشکنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn149"><div class="m1"><p>کزان پس بود غارت و تاختن</p></div>
<div class="m2"><p>خروش سواران و کین آختن</p></div></div>
<div class="b" id="bn150"><div class="m1"><p>زن و کودک و بوم ایرانیان</p></div>
<div class="m2"><p>به اندیشهٔ بد منه در میان</p></div></div>
<div class="b" id="bn151"><div class="m1"><p>چو سالی چنین بر تو بر بگذرد</p></div>
<div class="m2"><p>خردمند خواند تو را بی‌خرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn152"><div class="m1"><p>من ای دون شنیدم کجا تو مهی</p></div>
<div class="m2"><p>همه مردم ناسزا را دهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn153"><div class="m1"><p>چنان دان که نوشین روان قباد</p></div>
<div class="m2"><p>به اندرز این کرد در نامه یاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn154"><div class="m1"><p>که هرکو سلیحش به دشمن دهد</p></div>
<div class="m2"><p>همی خویشتن رابه کشتن دهد</p></div></div>
<div class="b" id="bn155"><div class="m1"><p>که چون بازخواهد کش آید به کار</p></div>
<div class="m2"><p>بداندیش با او کند کارزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn156"><div class="m1"><p>دگر آنک دادی ز قیصر پیام</p></div>
<div class="m2"><p>مرا خواندی دودل و خویش کام</p></div></div>
<div class="b" id="bn157"><div class="m1"><p>سخنها نه از یادگار تو بود</p></div>
<div class="m2"><p>که گفتار آموزگار تو بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn158"><div class="m1"><p>وفا کردن او و از ما جفا</p></div>
<div class="m2"><p>تو خود کی شناسی جفا از وفا</p></div></div>
<div class="b" id="bn159"><div class="m1"><p>بدان پاسخش ای بد کم خرد</p></div>
<div class="m2"><p>نگویم جزین نیز که اندر خورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn160"><div class="m1"><p>تو دعوی کنی هم تو باشی گوا</p></div>
<div class="m2"><p>چنین مرد بخرد ندارد روا</p></div></div>
<div class="b" id="bn161"><div class="m1"><p>چو قیصر ز گرد بلا رخ بشست</p></div>
<div class="m2"><p>به مردی چو پرویز داماد جست</p></div></div>
<div class="b" id="bn162"><div class="m1"><p>هر آنکس که گیتی ببد نسپرد</p></div>
<div class="m2"><p>به مغز اندرون باشد او را خرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn163"><div class="m1"><p>بدانم که بهرام بسته میان</p></div>
<div class="m2"><p>ابا او یکی گشته ایرانیان</p></div></div>
<div class="b" id="bn164"><div class="m1"><p>به رومی سپاهی نشاید شکست</p></div>
<div class="m2"><p>نساید روان ریگ با کوه دست</p></div></div>
<div class="b" id="bn165"><div class="m1"><p>بدان رزم یزدان مرا یاربود</p></div>
<div class="m2"><p>سپاه جهان نزد من خوار بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn166"><div class="m1"><p>شنیدند ایرانیان آنچ بود</p></div>
<div class="m2"><p>تو را نیز زیشان بباید شنود</p></div></div>
<div class="b" id="bn167"><div class="m1"><p>مرا نیز چیزی که بایست کرد</p></div>
<div class="m2"><p>به جای نیاطوس روز نبرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn168"><div class="m1"><p>ز خوبی و از مردمی کرده‌ام</p></div>
<div class="m2"><p>به پاداش او روز بشمرده‌ام</p></div></div>
<div class="b" id="bn169"><div class="m1"><p>بگوید تو را زاد فرخ همین</p></div>
<div class="m2"><p>جهان را به چشم جوانی مبین</p></div></div>
<div class="b" id="bn170"><div class="m1"><p>گشسپ آنک بد نیز گنجور ما</p></div>
<div class="m2"><p>همان موبد پاک دستور ما</p></div></div>
<div class="b" id="bn171"><div class="m1"><p>که از گنج ما بدره بد صد هزار</p></div>
<div class="m2"><p>که دادم بدان رومیان یادگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn172"><div class="m1"><p>نیاطوس را مهره دادم هزار</p></div>
<div class="m2"><p>ز یاقوت سرخ از در گوشوار</p></div></div>
<div class="b" id="bn173"><div class="m1"><p>کجا سنگ هر مهره‌ای بد هزار</p></div>
<div class="m2"><p>ز مثقال گنجی چو کردم شمار</p></div></div>
<div class="b" id="bn174"><div class="m1"><p>همان در خوشاب بگزیده صد</p></div>
<div class="m2"><p>درو مرد دانا ندید ایچ بد</p></div></div>
<div class="b" id="bn175"><div class="m1"><p>که هرحقه‌ای را چو پنجه هزار</p></div>
<div class="m2"><p>بدادی درم مرد گوهر شمار</p></div></div>
<div class="b" id="bn176"><div class="m1"><p>صد اسپ گرانمایه پنجه به زین</p></div>
<div class="m2"><p>همه کرده از آخر ما گزین</p></div></div>
<div class="b" id="bn177"><div class="m1"><p>دگر ویژه با جل دیبه بدند</p></div>
<div class="m2"><p>که در دشت با باد همره بدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn178"><div class="m1"><p>به نزدیک قیصر فرستادم این</p></div>
<div class="m2"><p>پس از خواسته خواندمش آفرین</p></div></div>
<div class="b" id="bn179"><div class="m1"><p>ز دار مسیحا که گفتی سخن</p></div>
<div class="m2"><p>به گنج اندر افگنده چوبی کهن</p></div></div>
<div class="b" id="bn180"><div class="m1"><p>نبد زان مرا هیچ سود و زیان</p></div>
<div class="m2"><p>ز ترسا شنیدی تو آواز آن</p></div></div>
<div class="b" id="bn181"><div class="m1"><p>شگفت آمدم زانک چون قیصری</p></div>
<div class="m2"><p>سر افراز مردی و نام آوری</p></div></div>
<div class="b" id="bn182"><div class="m1"><p>همه گرد بر گرد او بخردان</p></div>
<div class="m2"><p>همش فیلسوفان و هم موبدان</p></div></div>
<div class="b" id="bn183"><div class="m1"><p>که یزدان چرا خواند آن کشته را</p></div>
<div class="m2"><p>گرین خشک چوب وتبه گشته را</p></div></div>
<div class="b" id="bn184"><div class="m1"><p>گر آن دار بیکار یزدان بدی</p></div>
<div class="m2"><p>سر مایهٔ اورمزد آن بدی</p></div></div>
<div class="b" id="bn185"><div class="m1"><p>برفتی خود از گنج ما ناگهان</p></div>
<div class="m2"><p>مسیحا شد او نیستی در جهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn186"><div class="m1"><p>دگر آنک گفتی که پوزش بگوی</p></div>
<div class="m2"><p>کنون توبه کن راه یزدان بجوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn187"><div class="m1"><p>ورا پاسخ آن بد که ریزنده باد</p></div>
<div class="m2"><p>زبان و دل و دست و پای قباد</p></div></div>
<div class="b" id="bn188"><div class="m1"><p>مرا تاج یزدان به سر برنهاد</p></div>
<div class="m2"><p>پذیرفتم و بودم از تاج شاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn189"><div class="m1"><p>به یزدان سپردیم چون باز خواست</p></div>
<div class="m2"><p>ندانم زبان در دهانت چراست</p></div></div>
<div class="b" id="bn190"><div class="m1"><p>به یزدان بگویم نه با کودکی</p></div>
<div class="m2"><p>که نشناسد او بد ز نیک اندکی</p></div></div>
<div class="b" id="bn191"><div class="m1"><p>همه کار یزدان پسندیده‌ام</p></div>
<div class="m2"><p>همان شور و تلخی بسی دیده‌ام</p></div></div>
<div class="b" id="bn192"><div class="m1"><p>مرا بود شاهی سی و هشت سال</p></div>
<div class="m2"><p>کس از شهر یاران نبودم همال</p></div></div>
<div class="b" id="bn193"><div class="m1"><p>کسی کاین جهان داد دیگر دهد</p></div>
<div class="m2"><p>نه بر من سپاسی همی‌برنهد</p></div></div>
<div class="b" id="bn194"><div class="m1"><p>برین پادشاهی کنم آفرین</p></div>
<div class="m2"><p>که آباد بادا به دانا زمین</p></div></div>
<div class="b" id="bn195"><div class="m1"><p>چو یزدان بود یار و فریادرس</p></div>
<div class="m2"><p>نیازد به نفرین ما هیچ‌کس</p></div></div>
<div class="b" id="bn196"><div class="m1"><p>بدان کودک زشت و نادان بگوی</p></div>
<div class="m2"><p>که ما را کنون تیره گشت آبروی</p></div></div>
<div class="b" id="bn197"><div class="m1"><p>که پدرود بادی تو تا جاودان</p></div>
<div class="m2"><p>سر و کار ما باد با بخردان</p></div></div>
<div class="b" id="bn198"><div class="m1"><p>شما ای گرامی فرستادگان</p></div>
<div class="m2"><p>سخن گوی و پر مایه آزادگان</p></div></div>
<div class="b" id="bn199"><div class="m1"><p>ز من هر دو پدرود باشید نیز</p></div>
<div class="m2"><p>سخن جز شنیده مگویید چیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn200"><div class="m1"><p>کنم آفرین بر جهان سر به سر</p></div>
<div class="m2"><p>که او را ندیدم مگر برگذر</p></div></div>
<div class="b" id="bn201"><div class="m1"><p>بمیرد کسی کو ز مادر بزاد</p></div>
<div class="m2"><p>ز کیخسرو آغاز تا کیقباد</p></div></div>
<div class="b" id="bn202"><div class="m1"><p>چو هوشنگ و طهمورث و جمشید</p></div>
<div class="m2"><p>کزیشان بدی جای بیم وامید</p></div></div>
<div class="b" id="bn203"><div class="m1"><p>که دیو و دد و دام فرمانش برد</p></div>
<div class="m2"><p>چو روشن سرآمد برفت و بمرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn204"><div class="m1"><p>فریدون فرخ که او از جهان</p></div>
<div class="m2"><p>بدی دور کرد آشکار و نهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn205"><div class="m1"><p>ز بد دست ضحاک تازی ببست</p></div>
<div class="m2"><p>به مردی زچنگ زمانه نجست</p></div></div>
<div class="b" id="bn206"><div class="m1"><p>چو آرش که بردی به فرسنگ تیر</p></div>
<div class="m2"><p>چو پیروزگر قارن شیرگیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn207"><div class="m1"><p>قباد آنک آمد ز البرز کوه</p></div>
<div class="m2"><p>به مردی جهاندار شد با گروه</p></div></div>
<div class="b" id="bn208"><div class="m1"><p>که از آبگینه همی خانه کرد</p></div>
<div class="m2"><p>وزان خانه گیتی پر افسانه کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn209"><div class="m1"><p>همه در خوشاب بد پیکرش</p></div>
<div class="m2"><p>ز یاقوت رخشنده بودی درش</p></div></div>
<div class="b" id="bn210"><div class="m1"><p>سیاوش همان نامدار هژیر</p></div>
<div class="m2"><p>که کشتش به روز جوانی دبیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn211"><div class="m1"><p>کجا گنگ دژ کرد جایی به رنج</p></div>
<div class="m2"><p>وزان رنج برده ندید ایچ گنج</p></div></div>
<div class="b" id="bn212"><div class="m1"><p>کجا رستم زال و اسفندیار</p></div>
<div class="m2"><p>کزیشان سخن ماندمان یادگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn213"><div class="m1"><p>چو گودرز و هفتاد پور گزین</p></div>
<div class="m2"><p>سواران میدان و شیران کین</p></div></div>
<div class="b" id="bn214"><div class="m1"><p>چو گشتاسپ شاهی که دین بهی</p></div>
<div class="m2"><p>پذیرفت و زو تازه شد فرهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn215"><div class="m1"><p>چو جاماسپ کاندر شمار سپهر</p></div>
<div class="m2"><p>فروزنده‌تر بد ز گردنده مهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn216"><div class="m1"><p>شدند آن بزرگان و دانندگان</p></div>
<div class="m2"><p>سواران جنگی و مردانگان</p></div></div>
<div class="b" id="bn217"><div class="m1"><p>که اندر هنر این ازان به بدی</p></div>
<div class="m2"><p>به سال آن یکی از دگر مه بدی</p></div></div>
<div class="b" id="bn218"><div class="m1"><p>بپرداختند این جهان فراخ</p></div>
<div class="m2"><p>بماندند میدان و ایوان و کاخ</p></div></div>
<div class="b" id="bn219"><div class="m1"><p>ز شاهان مرا نیز همتا نبود</p></div>
<div class="m2"><p>اگر سال را چند بالا نبود</p></div></div>
<div class="b" id="bn220"><div class="m1"><p>جهان را سپردم به نیک و به بد</p></div>
<div class="m2"><p>نه آن را که روزی به من بد رسد</p></div></div>
<div class="b" id="bn221"><div class="m1"><p>بسی راه دشوار بگذاشتیم</p></div>
<div class="m2"><p>بسی دشمن از پیش برداشتیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn222"><div class="m1"><p>همه بومها پر ز گنج منست</p></div>
<div class="m2"><p>کجا آب و خاکست رنج منست</p></div></div>
<div class="b" id="bn223"><div class="m1"><p>چو زین گونه بر من سرآید جهان</p></div>
<div class="m2"><p>همی تیره گردد امید مهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn224"><div class="m1"><p>نماند به فرزند من نیز تخت</p></div>
<div class="m2"><p>بگردد ز تخت و سرآیدش بخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn225"><div class="m1"><p>فرشته بیاید یکی جان ستان</p></div>
<div class="m2"><p>بگویم بدو جانم آسان ستان</p></div></div>
<div class="b" id="bn226"><div class="m1"><p>گذشتن چو بر چینود پل بود</p></div>
<div class="m2"><p>به زیر پی اندر همه گل بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn227"><div class="m1"><p>به توبه دل راست روشن کنیم</p></div>
<div class="m2"><p>بی‌آزاری خویش جوشن کنیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn228"><div class="m1"><p>درستست گفتار فرزانگان</p></div>
<div class="m2"><p>جهاندیده و پاک دانندگان</p></div></div>
<div class="b" id="bn229"><div class="m1"><p>که چون بخت بیدار گیرد نشیب</p></div>
<div class="m2"><p>ز هر گونه‌ای دید باید نهیب</p></div></div>
<div class="b" id="bn230"><div class="m1"><p>چو روز بهی بر کسی بگذرد</p></div>
<div class="m2"><p>اگر باز خواند ندارد خرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn231"><div class="m1"><p>پیام من اینست سوی جهان</p></div>
<div class="m2"><p>به نزد کهان و به نزد مهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn232"><div class="m1"><p>شما نیز پدرود باشید و شاد</p></div>
<div class="m2"><p>ز من نیز بر بد مگیرید یاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn233"><div class="m1"><p>چو اشتاد و خراد برزین گو</p></div>
<div class="m2"><p>شنیدند پیغام آن پیش رو</p></div></div>
<div class="b" id="bn234"><div class="m1"><p>به پیکان دل هر دو دانا بخست</p></div>
<div class="m2"><p>به سر بر زدند آن زمان هر دو دست</p></div></div>
<div class="b" id="bn235"><div class="m1"><p>ز گفتار هر دو پشیمان شدند</p></div>
<div class="m2"><p>به رخسارگان بر تپنچه زدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn236"><div class="m1"><p>ببر بر همه جامشان چاک بود</p></div>
<div class="m2"><p>سر هر دو دانا پر از خاک بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn237"><div class="m1"><p>برفتند گریان ز پیشش به در</p></div>
<div class="m2"><p>پر از درد جان و پراندوه سر</p></div></div>
<div class="b" id="bn238"><div class="m1"><p>به نزدیک شیرویه رفت این دو مرد</p></div>
<div class="m2"><p>پر آژنگ رخسار و دل پر ز درد</p></div></div>
<div class="b" id="bn239"><div class="m1"><p>یکایک بدادند پیغام شاه</p></div>
<div class="m2"><p>به شیروی بی‌مغز و بی‌دستگاه</p></div></div>